* Japanese/English Dictionary From My Stay in Japan

** あ

- あかるさ (明るさ): Brightness, luminance, cheerfulness
- あんぜん(な) (安全): Safety, security
- あたる (当る): To be hit, equivalent to, applicable, right on the money of a prediction or thought, selected as winner, be successful, be well, be assigned, be called on, be on a hitting streak

** ば

- ばあい (場合): Case, situation

** べ

- べんきょう(する) (勉強): Study, diligence, working hard, experience, lesson for the future
- べつ(な) (別): Distinction, difference, discrimination, separate, another

** びょ

- びょう (秒): Second (unit of time)

** ち

- ちかく (近く): Nearby, vicinity, close to, shortly, soon

** ちゃ

- ちゃくじつ(な) (着実): Steady, sound, solid, reliable, trustworthy
- ちゃくしん(する) (着信): Arrival of a post, news, correspondence, etc, receive a phone call, email, etc

** ちゅ

- ちゅうい(する) (注意): Attention, notice, heed, care, caution, precaution, advice, warning
- ちゅういほう (注意報): Warning for a storm or bad weather, advisory

** で

- でんち (電池): Battery, cell
- でんき (電気): Electricity, electric light
- でんし (電子): Electron, electronic
- でんたく (電卓): (Pocket) Electronic Calculator
- でんわ(する) (電話): Telephone call, phone call

** ど

- どうが (動画): Video (especially digital), video clip, clip, animation, in-between animations

** ふ

- ふあん(な) (不安): Anxiety, uneasiness, worry, apprehension, fear, insecurity, suspense
- ふべん(な) (不便): Inconvenience, inexpediency, unhandiness
- ふく (吹): To blow (on), breathe out, puff, whistle, sprout
- ふくめる (含める): To include in a group or scope, to put in, to permeate with flavor
- ふろ (風呂): Bath, bathtub, bathroom, bathhouse, room for drying lacquerware, base of a sword
- ふうそく (風速): Wind speed
- ふざい (不在): Absence

** が

- がめん (画面): Screen of a computer, TV, etc, image on a screen, picture, scene, surface of a painting
- がぞう (画像): Image, picture, portrait
- がっこう (学校): School

** ぎ

- ぎんこう (銀行): Bank, banking institution

** ご

- ごらんなさる ([ご|御]覧なさる): Try to look or do something
- ごろ/ころ (頃): Approximate/around/about/toward a certain time, suitable time or condition

** は

- はいたつ(する) (配達): Delivery
- はいしん(する) (配信): Distribution of information, broadcast, delivery, transmission, streaming
- はき(する) (破棄): Tear up and discard documents, disposal, destruction, voiding, cancellation
- はん/ばん (版): Edition, version, printing, implementation of software, plate, block, cast, impression
- はんのう(する) (反応): Reaction, response
- はねる (跳ねる): To jump, leap, prance, spring up, bound, hop, break up, come to an end, hit
- はつおん(する) (発音): Pronunciation, production of sound

** ひ

- ひづけ (日[付|附]): Date, dating
- ひくい (低い): Low (rank, degree, value, content, quality, position, key, volume), short height, deep voice
- ひてい(する) (否定): Denial, negation, repudiation, disavowal, NOT operation (programming and computers)
- ひつよう(な) (必要): Necessary, needed, essential, indispensable, requirement
- ひやけ(する) (日[焼|や]け): Sunburn, suntan, drying up of a river, field, etc

** ひょ

- ひょうげん(する) (表現): Expression, presentation, representation, notation
- ひょうじ(する) (表示): Display, indication, showing, expression, representation

** へ

- へんしん(する) (返信): Reply, answer
- へんしゅう(する) (編集): Editing, compilation

** ほ

- ほぼ (): Almost, roughly, approximately
- ほご(する) (保護): Protection, safeguard, guardianship, custody, patronage, preservation, conservation
- ほんじつ (本日): Today, this day
- ほんやく(する) (翻訳): Translation, deciphering, decoding
- ほうこく(する) (報告): Report, information
- ほうそう(する) (放送): Broadcast, program, announcement
- ほぞん(する) (保存): Saving to disk, preservation, conservation, storage, maintenance

** い

- いちぶ (一部): One part, one portion, one section, one copy of a document, some
- いどう(する) (移動): Movement, transfer, migration, removal, travel, mobile, roving
- いじょう (以上): Not less than, and upwards, or more, more than, further than
- いみ(する) (意味): Meaning, significance, sense
- いしょう (衣装): Clothing, costume, outfit, garment, dress

** じ

- じかん (時間): Time, hour, period, class, lesson
- じこく (時刻): Time (favourable), opportunity, chance
- じっさい (実際): Reality, actuality, actual conditions, practice as opposed to theory, truly
- じっそう(する) (実装): Implementation of a feature, installation of equipment, mounting, packaging

** じょ

- じょうほう (情報): Information (can also be digitally encoded), report, intelligence
- じょうきょう (状況): State of affairs, situation, condition, circumstances
- じょうたい (状態): State, condition, situation, appearance, circumstances

** じゅ

- じゅんび(する) (準備): Preparation, arrangements, getting ready, provision, setup, reserving
- じゅんきょ(する) (準拠): Basis, based on, conformance, conformity, authority of, standard, reference
- じゅしん(する) (受信): Receiving (message, letter, email, etc), reception (radio, TV, etc)
- じゅうしょ (住所): Address, residence, domicile
- じゅうよう(な) (重要): Important, momentous, essential, principal, major

** か

- かだい (課題): Subject, theme, issue, matter, homework, assignment, task, challenge, problem, question
- かいはつ(する) (開発): Development, exploitation of resources
- かいはつしゃ (開発者): Developer
- かいし(する) (開始): Commencement, beginning, initiation
- かいすう (回数): Number of times, frequency, count
- かこ (過去): The past, bygone days, one's past that one would rather keep secret, preterite, previous life
- かくにん(する) (確認): Confirmation, verification, validation, review, check, affirmation, identification
- かくとく(する) (獲得): Acquisition, possession
- かんぺき(な) (完[璧|ぺき]): Perfect, complete, flawless
- かんり(する) (管理): Control, management of a business/account
- かんそう (感想): Impressions, thoughts, feelings, reactions
- かんぜん(な) (完全): Perfect, complete
- かのう(な) (可能): Possible, potential, feasible
- かのうせい (可能性): Potentiality, likelihood, possibility
- かつ (): And, moreover, besides, as well as, and on top of that, at the same time
- かぞく (家族): Family
- かず/すう (数): Number, amount / Several, quantity, figures

** け

- けいか(する) (経過): Passage of time, elapsing, lapse, progress, development, course of events
- けいこく(する) (警告): Warning, advice
- けいこう (傾向): Tendency, trend, inclination
- けいさつ (警察): Police
- けん (権): Right to do something, authority, power
- けんこう(な) (健康): Health, healthy, sound, fit, wholesome
- けんり (権利): Right, privilege
- けんさく(する) (検索): Look up, search for, retrieve data, refer to, search engines' prompt
- けっか(する) (結果): Result, consequence, outcome, effect, fruition, therefore

** き

- きどく(な) (既読): Already read
- きげん (期限): Term, period, time frame/limit, deadline, cutoff date/time
- きかい (機械/器械): Machine, mechanism, instrument, appliance, apparatus
- きもち (気持[ち]): Feeling, sensation, mood, sentiment, gratitude
- きんとう(な) (均等): Equality, uniformity, evenness
- きんきゅう(な) (緊急): Urgency, emergency
- きおん (気温): Air temperature
- きおく(する) (記憶): Memory, recollection, remembrance
- きりかえ (切り替え): Exchange, conversion, switchover
- きろく(する) (記録): Record, minutes, document, results, score
- きしょう (気象): Weather, climate, temperament
- きそん(する) (既存): Existing
- きっかけ (): Chance, start, cue, excuse, motive, impetus, occasion

** きょ

- きょひ(する) (拒否): Refusal, rejection, denial
- きょか(する) (許可): Permission, approval, authorization
- きょうつう(な) (共通): Common, shared, mutual
- きょうゆう(する) (共有): Sharing (files, devices, viewpoints), joint ownership, co-ownership

** きゅ

- きゅうぎょう(する) (休業): Suspension of business, temporary closure, shutdown, holiday
- きゅうか (休暇): Holiday, day off, furlough, absence from work

** こ

- こんご (今後): From now on, hereafter
- こおり (氷): Ice, shaved ice
- ことば (言葉): Word, phrase, expression, term, manner of speech
- こうもく (項目): Item, heading, category, clause, headword, entry
- こうおん (高温): High temperature
- こうしん(する) (更新): Renewal, update, replacement
- こうそく(な) (高速): High-speed, rapid, express
- こうそくどうろ (高速道路): Highway, freeway, expressway, motorway, interstate
- こうすい (降水): Rainfall, precipitation
- こうつう(する) (交通): Traffic, transportation, communication, exchange of ideas, intercourse

** く

- くだもの/かぶつ (果物): Fruit
- くうき (空気): Air, atmosphere, mood, situation, someone with no presence
- くうきしつ (空気質): Air quality
- くうこう (空港): Airport

** ま

- または (又は): Or, either or

** め

- めいしゅ (盟主): Leader of an alliance, leading power
- めいわく(な) (迷惑): Junk mail, trouble, bother, annoyance, nuisance, inconvenience

** み

- みだしご (見出し語): Headword in a dictionary/encyclopedia, entry word
- みどく(な) (未読): Unread
- みず (水): Water (especially cool, fresh water for drinking)

** も

- もくてき (目的): Purpose, goal, aim, objective, intention
- もうしわけ(する) (申し訳): Apology, excuse

** む

- むりょう (無料): Free of charge, gratuitous

** な

- ないぶ (内部): Interior, inside, internal
- ないよう (内容): Contents, substance, matter, detail, import
- ないぞう(する) (内蔵): Internal (disk, drive), built-in, equipped with
- なかま (仲間): Companion, fellow, friend, mate, comrade, partner, coworker, associate, group, circle, gang, member of the same category
- なまえくうかん (名前空間): Namespace
- ななめ(な) (斜め): Slanting, tilted, diagonal, sloping, oblique, distorted, amiss, awry
- なにより (何より): Above anything else, more than anything, most important

** ね

- ねがう (願う): To desire, wish, hope, implore, pray, have something done for oneself
- ねる (寝る): To sleep (lying down), go to bed, sleep with someone and have intercourse

** に

- にあう (似[合|あ]う): To suit, match, be like
- にっかん (日間): Daytime, during the day

** にゅ

- にゅうりょく(する) (入力): Input, data entry

** お

- おきかえる (置き[換|か]える): To replace, to move, to change the position of
- おんせい (音声): Voice, speech, sound or audio
- おんせいがく (音声学): Phonetics
- おなじ/おんなじ (同じ): Same, identical, equal, uniform, equivalent, similar, common origin, changeless, alike
- おとな/だいにん(な) (大人): Adult, grown-up
- おうとう(する) (応答): Reply, answer, response (chat, email, etc)

** れ

- れんけい(する) (連携): Cooperation, coordination, link
- れんらく(する) (連絡): Contact, get in touch, communication, connection with transportation or between matters, join a railway line
- れんらくさき (連絡先): Contact address
- れいぞうこ (冷蔵庫): Refrigerator, fridge

** り

- りれき (履歴): History, record, log, background, career
- りよう(する) (利用): Use, utilization, utilisation, application
- りゆう/わけ (理由): Reason, pretext, motive

** りょ

- りょかん (旅館): Ryokan, traditional japanese inn
- りょけん/パスポート (旅券): Passport
- りょこう(する) (旅行): Travel, trip, journey, excursion, tour

** さ

- さがす (探す): To search, look for something desired, hunt for, seek, rummage in, fish around
- さぎょう(する) (作業): Work, operation, manufacture, fatigue duty
- さいちゅう/さなか (最中): In the middle of, in the midst of, at the height of
- さいだい (最大): Biggest, greatest, largest, maximum
- さいこう(な) (最高): Best, supreme, finest, highest, maximum, most, uppermost
- さいしん (最新): Latest, newest, late-breaking (news)
- さいしょ (最初): Beginning, outset, first, onset
- さいしょう (最小): Smallest (in size, degree, etc), least, minimum, minimal
- さいしゅう (最終): Last, final, closing
- さいてい(な) (最低): Least, lowest, minimum, worst, awful, horrible, nasty, disgusting
- さくせい(する) (作成): Draw up (legal document, contract, will, etc), create, prepare, write, frame, make, produce
- さんか(する) (参加): Participation, joining, entry
- さんそ (酸素): Oxygen (O)

** せ

- せいひん (製品): Manufactured goods, finished goods, product
- せいかく(な) (正確): Accurate, correct, precise, exact
- せいきゅう(する) (請求): (Claim, charge, application, request, billing) for a service
- せいこう(する) (成功): Success, achievement, prosperity
- せいせい(する) (生成): Creation, generation, formation, derivation
- せんたく(する) (洗濯): Washing, laundry, relaxing, taking a break
- せんたく(する) (選択): Choice, selection, option
- せんとう (先頭): Head of a line, group, etc, front, lead, forefront, vanguard
- せつやく(する) (節約): Economising, saving
- せつぞく(する) (接続): Connection, attachment, union, joint, link
- せっけん (石[鹸|けん]): Soap
- せってい(する) (設定): Establishment, setting of a novel, options settings, preferences settings, configuration
- せっていかのう(な) (設定可能): Configurable

** し

- しかい (視界): Field of vision, one's visibility, view, visual field, one's ken
- しんちゃく(する) (新着): New arrivals, new acquisitions
- しんちゃくじょうほう (新着情報): What's new on webpages/programs/newsletters, announcement of new arrivals or events
- しんがた (新型): New type, new style, new model
- しんせい(する) (申請): Application, request, petition
- しすう (指数): Index (number), exponent in floating-point representation, characteristic
- してい (視程): Visibility
- してい(する) (指定): Designation, specification, assignment, appointment, pointing at
- しつもん(する) (質問): Question, inquiry, enquiry
- しよう(する) (使用): Use, application, employment, utilization, utilisation

** しゃ

- しゃしん (写真): Photograph, picture, snapshot

** しょ

- しょくば (職場): One's post, place of work, workplace
- しょり(する) (処理): Processing, dealing with, treatment, disposition, disposal
- しょうぼう(する) (消防): Fire-fighting, fire department, fire brigade
- しょうひん (商品): Commodity, article of commerce, goods, stock, merchandise
- しょうおん(する) (消音): Silencing of a machine, muffling, muting a device
- しょうさい(する) (詳細): Details, particulars, specific, close-up view, zoomed-in view
- しょうたい (正体): True character, true form, true colors, identity, origin, consciousness

** しゅ

- しゅつりょく(する) (出力): Output (electrical, signal, data, etc)
- しゅうりょう(する) (終了): End, close, termination

** そ

- そんざい(する) (存在): Existence, being
- そしき (組織): Organization, formation, structure, system (not computational), tissue, weave of a fabric
- そうしん(する) (送信): Transmission, sending

** す

- すいそ (水素): Hydrogen (H)
- すいぞくかん (水族館): Aquarium
- すずしい (涼しい): Cool, refreshing, clear, pure, innocent, composed, unconcerned

** た

- たいかん(する) (体感): Bodily sensation, sense, experience
- たいかんおんど (体感温度): Effective temperature, wind-chill index
- たいき(する) (待機): Standing by, awaiting an opportunity, being on alert, quarantine
- たいおう(する) (対応): Equivalence, suitability, matching, be appropriate for, coping with, reception, compatibility with technology, software, etc, capability, support for
- たいせき(する) (退席): Leaving one's seat, afk
- たいしゅつ(する) (退出): Leave work at the end of the day, withdrawal, exit from a market or call
- たいよう (太陽): Sun
- たもつ (保つ): To keep, preserve, retain, maintain, sustain
- たとえば (例えば): For example, for instance

** て

- ていでんりょく (低電力): Low-power electrical/electricity
- ていし(する) (停止): Stoppage, halt, standstill, ceasing movement or activity, suspension of operations, interruption, prohibition, ban
- てんき (天気): Weather, the elements
- てんし (天使): Angel
- てんそう(する) (転送): Transfer, redirection, forwarding (telephone call, email, etc)

** と

- ところ (所/処): Place, spot, scene, site, area, space
- とくべつ(な) (特別): Special, particular, extraordinary, exceptional
- とりけす (取り消す): To cancel, withdraw, retract, take back words, revoke
- とりこみちゅう (取り込み中): In the middle of doing something, busy with something, capturing or importing data
- とうちゃく(する) (到着): Arrival
- とうこう(する) (投稿): Contribution to a newspaper, magazine, etc, submission or post on a blog, social media, etc
- とうろく(する) (登録): Registration, entry, record
- とっぷう (突風): Gust of wind, blast

** つ

- ついか(する) (追加): Addition, supplement, appending
- つうち(する) (通知): Notice, report, notification on a smartphone, PC, etc
- つうよう(する) (通用): Popular use, circulation, to pass as
- つよい (強い): Strong, potent, tough, powerful, fierce, durable, knowledgeable, dependable, trustworthy

** う

- うれしい (嬉しい): Happy, glad, pleased, delighted, overjoyed, gratified

** わ

- わりあて/かっとう (割り当て/割当): Assignment, allotment, allocation, quota, rationing

** や

- やかん (夜間): Night, nighttime
- やさい (野菜): Vegetable

** よ

- よびだし(する) (呼び出し): Call, summons, paging
- よき(する) (予期): Expectation, assume will happen, forecast
- よきせぬ (予期せぬ): Unexpected, unforeseen
- よろこんで (喜んで): With pleasure
- よそう(する) (予想): Expectation, anticipation, prediction, forecast, conjecture
- ようやく(する) (要約): Summary, digest
- よわい (弱い): Weak, frail, delicate, tender, unskilled
- よやく(する) (予約): Reservation, appointment, booking, contract, subscription, pledge, programming a device, setting a timer

** ゆ

- ゆび (指): Finger, toe, digit
- ゆうせん(する) (優先): Preference, priority, precedence
- ゆうせんど (優先度): Degree of relative priority
- ゆうりょう (有料): Fee-charging, paid, not free

** ぜ

- ぜんご(する) (前後): Front and back, back and forth, around/approximately a quantity, age, time, etc, just when, co-occurring, happening at the same time
- ぜんいん (全員): All members, all hands, everyone, everybody, whole crew

** ぞ

- ぞくする (属する): To belong to, come under, be affiliated with, be subject to
- ぞっこう(する) (続行): Continuation, continuance, resuming

** ず

- ずみ (済み): Arranged, taken care of, settled, completed, finished
